# [cat-theory]

## Упражнение 3.5

> Проверьте, что функторы переводят изоморфизмы в изоморфизмы и обратные стрелки в обратные.

**Определение 3.5.1.** Функтор $F$ из категории $\mathrm{K}_1$ в категорию $\mathrm{K}_2$ – это пара отображений (обозначаемых одной буквой):

$$ F: \mathrm{Ob}(\mathrm{K}_1) \rightarrow \mathrm{Ob}(\mathrm{K}_2)
\\ F: \mathrm{Mor}(\mathrm{K}_1) \rightarrow \mathrm{Mor}(\mathrm{K}_2)
$$

При этом $\mathrm{Ob}(\mathrm{K})$ — это совокупность *объектов* категории $\mathrm{K}$, а $\mathrm{Mor}(\mathrm{K})$ — совокупность *морфизмов* (так же называются *стрелками*).

Применение функтора сохраняет $dom$, $cod$, $id$ и композицию. Таким образом для любых $f, g, A, B, C$ из $\mathrm{K}_1$ выполняется:

1. $f: A \rightarrow B$ влечёт $F(f): F(A) \rightarrow F(B)$
   - `TODO` показать
2. $F(id_A) = id_{F(A)}$
   - действительно, применяя 1 к 2 получаем: $F(A \xrightarrow{id_A} A) = F(A) \xrightarrow{F(id_A)} F(A) = id_{F(A)}$
3. $A \xrightarrow{f} B$ и $B \xrightarrow{g} C$ влечёт $F(g \circ f) = F(g) \circ F(f)$
   - `TODO` показать

**Определение 3.5.2.** Стрелка $f: A \rightarrow B$ называется *изоморфизмом*, если существует *обратная стрелка* $f^{-1}: B \rightarrow A$ со свойствами:

$$ f^{-1} \circ f = id_A
\\ f \circ f^{-1} = id_B
$$

При этом $id_A: A \rightarrow A$ и $id_B: B \rightarrow B$ — *единичные морфизмы*, отображающие объекты в такие же объекты.

**Проверка.** Пусть:

- $f_1: A_1 \rightarrow B_1$ — некий изоморфизм в категории $\mathrm{K}_1$
- $g^{-1}_1: D_1 \rightarrow C_1 $ — некая обратная стрелка в категории $\mathrm{K}_1$
- функтор $F$ переводит $f_1$ в $f_2$ из категории $\mathrm{K}_2$
- функтор $F$ переводит $g^{-1}_1$ в $g^{-1}_2$ из категории $\mathrm{K}_2$

Нам нужно показать, что:

1. $f_2 = F(f_1)$ тоже является изоморфиозмом
2. $g^{-1}_2 = F(g_1^{-1})$ является обратной стрелкой

**Интуиция.** Показав, как обратные стрелки переводятся в обратные, а "прямые" в "прямые", мы сможем показать, как соотносятся преобразованные стрелки в категории $\mathrm{K}_2$. "Прямыми" я называю стрелки, обратные к обратным.

Применим функтор $F$ к $g^{-1}_1$:

$$ g_2^{-1} = F(g_1^{-1}) = F(D_1 \xrightarrow{g_1^{-1}} C_1) = F(D_1) \xrightarrow{F(g_1^{-1})} F(C_1) =
\\ = F(D_1) \xrightarrow{g^{-1}_2} F(C_1)
$$

Также применим функтор $F$ к "прямой" стрелке $g_1$

$$ g_2 = F(g_1) = F(С_1 \xrightarrow{g_1} D_1) = F(С_1) \xrightarrow{F(g_1)} F(D_1) =
\\ = F(С_1) \xrightarrow{g_2} F(D_1)
$$

Теперь, применяя определение 3.5.2, а также разворачивая операцию композиции покажем, что $g_2^{-1}$ действительно является обратным к $g_2$, что докажет справедливость 2:

$$ g_2^{-1} \circ g_2 = F(D_1) \xrightarrow{g^{-1}_2} F(C_1) \circ F(С_1) \xrightarrow{g_2} F(D_1) =
\\ = F(D_1) \xrightarrow{g^{-1}_2} F(C_1) \xrightarrow{g_2} F(D_1) =
\\ = F(D_1) \xrightarrow{g^{-1}_2 \circ g_2} F(D_1) =
\\ = id_{F(D_1)}
$$

> Можно даже записывать:
>
> $$F(g_2^{-1}) = F^{-1}(g_2),$$
>
> но только если $F^{-1}$ существует, т.е. функтор $F$ является обратимым.

Теперь применим $F$ к $f_1$ и $f^{-1}_1$:

$$ F(f_1) = F(A_1 \xrightarrow{f_1} B_1) = F(A_1) \xrightarrow{f_2} F(B_1)
\\ F(f_1^{-1}) = F(B_1 \xrightarrow{f_1^{-1}} A_1) = F(B_1) \xrightarrow{f_2^{-1}} F(A_1)
$$

Покажем, что $f_2$ является изоморфизмом:

$$ f_2^{-1} \circ f_2 = F(B_1) \xrightarrow{f^{-1}_2} F(A_1) \circ F(A_1) \xrightarrow{f_2} F(B_1) =
\\ = F(B_1) \xrightarrow{f^{-1}_2} F(A_1) \xrightarrow{f_2} F(B_1) =
\\ = F(B_1) \xrightarrow{f^{-1}_2 \circ f_2} F(B_1) =
\\ = id_{F(B_1)}
$$

$$ f_2 \circ f_2^{-1} = F(A_1) \xrightarrow{f_2} F(B_1) \circ F(B_1) \xrightarrow{f^{-1}_2} F(A_1) =
\\ = F(A_1) \xrightarrow{f_2} F(B_1) \xrightarrow{f^{-1}_2} F(A_1) =
\\ = F(A_1) \xrightarrow{f_2 \circ f^{-1}_2} F(A_1) =
\\ = id_{F(A_1)}
$$

Таким образом, изоморфизмы преобразуются в изоморфизмы, а отношение обратности двух морфизмов сохраняется при применении к ним функтора.

Отметим, что эти выводы следуют напрямую из определения изоморфизма.